# Datenbankzugriff am Beispiel Passwortmanager

Durch das Verwenden eines Interfaces, wird sichergestellt, dass die Verbindung zur Datenbank nur ein mal aufgebaut werden kann. Zusätzlich gibt dieses alle Basis Mehtoden vor, die alle Objekte, die mit der Datenbank interagieren, implementieren müssen. Sowohl die Geschäfts- als auch die Persistenzlogik werden in der Model Klasse implementiert. Dies wird Active Record Pattern genannt. Weiters kommt das ORM (Objekt relationales Mapping) zum Einsatz. Daher wird bei der getAll Methode ein Array of Credentials zurückgeliefert. Zusätzlich muss sichergestellt werden, dass keine SQL Injections möglich sind, dabei gibt der Benutzer ein SQL Statement ein, um an Daten aus der Datenbank zu kommen, auf die er keinen Zugriff haben darf. In einer Klasse Database wird die Verbindung zur Datenbank hergestellt. Diese Verbindung wird dann von allen anderen Klassen verwendet. Bevor die Daten in die Datenbank geschrieben werden, muss sichergestellt werden, dass alle Daten korrekt sind. Daher wird zuerst die Validierungsfunktion aufgerufen. Nur wenn die Validierung erfolgreich war, werden die Daten in der Datenbank gespeichert. Um das Interface zu verwernden muss es zuerst eingebunden werden, dann kann die Klasse Credentials von dem Interface erben und alle Methoden aus dem Interface müssen implementiert werden.

## Active Record Pattern
Das Objekt stellt hier die CURD-Methoden bereit. Für jede Datenbanktabelle wird eine eigene Klassen erstellt. Jede Zeile in dieser Datenbank repräsentiert ein Objekte dieser Klasse. Jedes Objekt bekommt seine Daten von der Datenbank. Wenn ein neues Objekt erzeugt wird, wird dieses auch in der Datenbank gespeichert. Wenn ein Objekt aktualisiert wird, muss sieses auch in der Datenbank aktualisiert werden. 

## UML Diagramm
Das UML Klassendiagramm sieht wie folgt aus:
![Alt text](Passwortmanager/umldiagramm_passwortmanager.png)
## Methoden für die Kommunikation mit der Datenbank
Für alle Methoden wird zuerst die Verbindung zur Datenbank hergestellt und am Ende der Methode wird die Verbindung zur Datenbank wieder getrennt. Für das einfügen wird ein Prepared Statement verwendet, um die Anwendung vor SQL-Injections zu schützen. Alle verwendeten Methoden sind ähnlich aufgebaut. Bei der get-Methode wird zusätzlich noch die fetchObject-Methode aufgerufen, der die entsprechende Klasse übergeben wird. Somit wird das ORM automatisch von PDO durchgeführt und muss nicht manuell durchgeführt werden. Damit dies funktioniert müssen die Datenfelder in der Klasse gleich heißen, wie die Attribute in der Tabelle. Bei der getAll-Methode wird anstalle der fetchObject-Methode die fetchAll Methode aufgerufen. Ihr wird wieder die Klasse mitgegeben um das ORM nicht manuell durchführen zu müssen.

## Interaktion des Benutzers mit der Datenbank
Die Daten können auf der Index Seite über die getAll Methode von Credentials geladen werden. Mit einer foreach Schleife werden die einzelnen Objekte durchgegangen und die Datenfelder werden in einer Tabelle dargestellt. Auf der Seite für die Detailansicht wird die ID aus der URL ausgelesen. Wenn keine ID vorhanden ist wird man wieder auf die Startseite umgeleitet. Ansonsten wird der Datensatz über die get-Methode geladen und es wird geprüft, ob dieser nicht null ist. Ist dies nicht der Fall, werden die Daten in einer Tabelle dargestellt. Beim Erstellen eines neuen Credentials wird zuerst ein neues leeres Credential erzeugt und anschließend werden die im Formular erfassten Daten über die Setter-Methoden gesetzt. Wenn die Validierung fehl schlägt, werden die Validierungsfehler angezeigt und der Datensatz wird nicht in der Datenbank gespeichert. Das Aktualisieren funktioniert ähnlich wie das Anzeigen eines Credentials. Die Formularverarbeitung und das Ausgeben der Validierungsfehler kommen noch hinzu. Beim Löschen wird zuerst der Datensatz, der gelöscht werden soll angezeigt und anschließend wird die delete-Methode aufgerufen und man wird auf die Startseite weitergeleitet. Die ID des zu löschenden Datensatzes wird über ein verstecktes Formularfeld übertragen.

## Ablauf zur Verbingung mit der Datenbank

Der Ablauf sieht wie folgt aus:
![Alt text](Passwortmanager/ablauf_verbindung_db.png)

Zuerst wird ein SQL Statement als prepared Statement an den Server gesendet. Als nächstes teil der Server die verwendete Kodierung zurück z.B. UTF8. Anschließend werden die Platzhalter vom prepared Statement gefüllt. Die Daten im prepared Statement werden als Daten interpretiert nicht als SQL Statements. Wenn "DROP TABLE" als Wert mitgegeben würde, würde dieser nur als String und nicht als SQL Befehl intzerpretiert werden und es kann nichts gelöscht werden.

## Fragen
* Soll die Validierungsfunktion in der save Methode im Model aufgerufen werden? Ist es besser/schlechter die Validierung im setter zu machen und dann bei der Formularverarbeitung zu prüfen, ob das jeweilige Datenfeld gesetzt ist.
* Warum wird in der save Methode zwischen einfügen und speichern unterschieden? Kann ich für das Erstellen nur die create Methode verwendet werden und für das Einfügen nur die update Methode verwendet werden?
* Warum muss die Verbindung zur Datenbank wieder geschlossen werden? Welche Nachteile hat es die Verbindung nicht zu schließen?

## Reflexion
In diesem Kaptiel habe ich gelernt, wie man von PHP aus auf die Datenbank zugreifen kann. Zusätzlich weiß ich nun, was prepared Stetement sind un wie diese verwendet werden. Außerdem kann ich mit ORM die Daten aus der Tabelle in Objekte einer Klasse überführen. Durch die Diplomarbeit habe ich mich schon vor diesem Kurs mit dem Datenbankzugriff beschäftigt, daher ist mir das Meiste aus der Theorie schon bekannt. Die obrigen Fragen konnten geklärt werden. Interessant zu sehen war für mich, dass PDO das ORM auch automatisch durchführen kann. Dadurch das ich den Zugriff auf die Datenbank in PHP für die Diplomarbeits bereits umgesetzt habe fühle ich mich bereits sicher in diesem Thema. Als nächsten Schritt werde ich das Übungsbeispiel umsetzen um mein Verständnis noch weiter zu vertiefen.

## Reflexion am Ende des Kapitels
Während der Bearbeitung dieses Kapitels habe ich gelernt, wie der Datenbankzugriff in PHP funktioniert. Ich weiß jetzt, dass der Zugriff entwender mit mysqli oder mit pdo umgesetzt werden kann. Zusätzlich weiß ich nun, wie man auf Basis der Formularverarbeitung vom Benutzer eingegebene Daten in der Datenbank persitieren kann. Außerdem habe ich gelernt was prepared Statement sind und dass diese verwendet werden, um SQL Injections zu vermeiden. Aus die Zeilen aus der Datenbank werden duch das Objekt-Relationale-Mapping Objekte der jeweiligen Klassen. Dadurch kann mit diesen weitergearbeitet werden. Die Bearbeitung dieses Kapitels war für mich einfach, da ich mich bereits vorher im Zuge der Diplomarbeit mit dem Datenbankzugriff in PHP beschäftigt habe. Ich konnte mein Verständnis vertiefen. Daher sind für mich keine Fragen offen geblieben.

# AJAX, REST, MVC

## AJAX
AJAX wird verwendet, um asynchron mit JavaScript Anfragen an eine API zu erstellen. AJAX ist keine Programmiersprache sondern setzt nur Anfragen an eine API ab. Diese Anfrage kann durchgeführt werden, wenn ein bestimmtes Event eintritt z.B. es wird auf einen Button geklickt. Mit der Methode open() wird eine Anfrage erstellt. Dieser muss eine URL und die HTTP Methode übergeben werden. Es kann auch angegeben werden, ob die Anfrage synchron oder asnychron durchgeführt werden soll. Asynchron bedeutet, dass nicht auf die Antwort gewartet wird, sondern in dieser Zeit etwas anderes erledigt werden kann. Die Antwort von der API wird dann in Javascript verarbeitet. Z.B. kann das Ergebnis einer Suche angezeigt werden. Um AJAX zu verwenden, muss nicht unbedingt eine REST API verwendet werden. Es kann auch eine Anfrage an eine PHP Datei am Server durchgeführt werden, die z.B. Beschreibungen aus einer Datenbank lädt.

## REST
Eine REST Schnittstelle kann auch einen Zustand mitliefern, der ansonsten mit HTTP verloren geht. Es können aber auch nur Daten übertragen werden, jedoch spricht man dann von einer API und von keiner REST API. Um eine API zu testen, kann man z.B. Thunder Client verwendet. Dort gibt man die URL sowie die HTTP Methode an. Es ist auch möglich, festzulegen in welchem Format die Daten zurückgeliefert werden. Jedoch muss die API da unterstützen, ansonsten nützt diese Angabe nichts. Für POST Anfragen müssen die Daten im HTTP-Body mitgegeben werden. In PHP muss unterschieden werden, um welche HTTP Methode es sich handelt. Zusätzlich kann auch nach dem Verb unterschieden werden. Wenn z.B. etwas gesucht werden soll kann die entsprechende Methode im Controller aufgerufen werden.

## MVC
Es erfolgt eine Unterteilung in Model View und Controller. Das Model enthält die Klassen für die Objekte aus einer Datenbank z.B. die Klasse User. Für die Darstellung im Frontend werden die Views verwendet. Der Controller verwaltet die Views und die Models. Der Controller wird über eine Anfrage vom Browser informiert und liefert dementsprechend die korrekte View aus. Die meisten Frameworks wie Laravel usw. implementieren dieses Pattern. Durch Anwendung dieses Patterns wird die Wartbarkeit und Erweiterbarkeit erhöht, da für neue Features ein entsprechender Controller hinzugefügt werden kann.

## Reflexion zur Aufgabe 4.1 und zur Theorie
In diesem Kapitel habe ich bereits gelernt, wie das MVC Pattern umgesetzt werden kann. Zusätzlich weiß ich jetzt, dass mithilfe von AJAX Inhalte dynamisch nachgeladen werden können, ohne die ganze Seite aktualisieren zu müssen. Zusätzlich habe ich gelernt, wie man auf eine REST API zugreifen und wie diese mit z.B. Thunder Client getestet werden kann. Bisher sind keine Fragen offen geblieben. Als nächsten Schirtt werde ich das Beispiel Wetterstation umsetzen um die Inhalte nochmals zu vertiefen.

## Reflexion zum Kapitel REST, AJAX und MVC
In diesem Kapitel habe ich hauptsächlich gelernt, wie mithilfe von JavaScript auf eine API zugegriffen werden kann und wie Teile der Webseite durch mit Inhalten der API ersetzt werden können, ohne die gesamte Seite neu laden zu müssen. Dazu wird AJAX verwendet. Des weiteren habe ich mit ChartJS Diagramme erstellt. Außerdem habe ich selbst eine API implementiert und mit Thunder Client getestet. Zusätzlich weiß ich nun jetzt, wie man das MVC Pattern korrekt umsetzt. Die Umsetzung des Beispiels Wetterstation war für mich schwieriger als die anderen Beispiele, da JavaScript mit AJAX hinzugekommen ist. Jedoch konnte ich das Beispiel ohne Probleme lösen und es sind keine Fragen mehr offen.